\subsection*{\LargeОбщая характеристика работы}
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\underline{\textbf{Актуальность темы.}} Существует множество типов
\textit{семантических отношений} между словами – синонимы, меронимы, антонимы и
т.п. В рамках данной работы под семантическими отношениями понимаются синонимы,
гиперонимы, ко-гиперонимы (слова имеющие общий гипероним) и ассоциации. Подобные
отношения  успешно применяются в задачах \textit{автоматической обработки
текста} (АОТ), таких как, расширение поискового запроса, классификация текстовых
документов, разрешение омонимии, или создание вопросно-ответных систем.
Построение програмных систем АОТ приобрело особенную актуальность и важность в
последнее время, когда количество текстов, представленных в электронном виде,
стремительно умножается с каждым годом.

Семантические отношения заданные между терминами являются полезным
\textit{ресурсом} при построении систем АОТ, в силу пробела между лексической
формой текста и его смыслом (семантикой). К примеру, тексты могут описывать один
и тот же объект, но использовать разные термины, такие как ``ЭВМ'',
``компьютер'', ``электронно-вычислительная машина'' и ``машина''. При этом если
система опирается только на лексическое подобие текстов, а не на подобие их
смысла, это приводит к субоптимальной производительности системы АОТ. Таким
образом, семантические отношения позволяют более точно представить смысл текстов
в системах АОТ.   


Семантические отношения фиксируются в различного типа ресурсах, к числу которых
относятся, прежде всего, тезаурусы, онтологии, терминологические классификаторы
и словари синонимов. Огромное количество сил и средств было потрачено на
создание разнообразных ресурсов, таких как WordNet, Cyc, MeSH, EuroVOC, AgroVOC.
Несмотря на это, существующие ресурсы часто недоступны или недостаточны для 
конкретного приложения, предметной области или языка. При этом ручное создание
требуемых семантических ресурсов – крайне дорогостоящий и трудоемкий процесс. В
связи с этим, актуальной задачей является разработка методов
\textit{автоматического извлечения семантических отношений}.

Однако распространенные подходы к извлечению отношений либо обладают низкой
точностью (статистические методы, такие как дистрибутивный и
латентно-семантический анализ) либо обладают малым покрытием и требуют ручной
работы лингвистов (символьные методы, основанные на правилах извлечения и
лексико-синтаксических шаблонах). 

Таким образом, актуальной является задача разработки новых методов извлечения
семантических отношений, превосходящих по характеристикам существующие подходы. 

\underline{\textbf{Целью}} данной работы является разработка метода извлечения
семантических отношений (синонимов, гиперонимов, ко-гиперонимов и ассоциаций),
превосходящего по характеристикам существующие подходы, результаты работы
которого были бы применимы в системах автоматической обработки текстов.  

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие
\underline{\textbf{задачи}}:
\begin{enumerate}
  \item произвести анализ существующих методов извлечения семантических
отношений из текстов и других источников информации;
\item разработать подход к решению задачи извлечения семантических отношений из
разнородных источников текстовой информации;

\item произвести экспериментальную проверку предложеного метода на основании: 
\begin{enumerate}
\item сравнения с известными семантическими отношениями; 
\item использования извлеченных отношений в модуле расширения
информационно-поискового запроса;
\item использования извлеченных отношений в модуле классификации имен файлов; 
\item использования извлеченных отношений при построении лексико-семантической
поисковой системы.  
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\underline{\textbf{Научная новизна:}}
\begin{enumerate}
 \item Впервые произведен сравнительный анализ 16 \textit{базовых методов}
извлечения семантических отношений и их вариаций, использующих 4 источника
информации -- корпуса естественно-языковых текстов, Веб корпус
естественно-языковых текстов, определения словарей и энциклопедий и
семантические сети. Показано что различные методы предоставляют
взаимодополняющие результаты.  
 \item Предложены 8 комбинированных метрик семантической близости, основанные на
16 базовых методах извлечения отношений. При этом впервые были предложены
комбинированные метрики семантической близости, основанные на логистической
регрессии, машине опорных векторов и факторизации разряженного тензора.   
  \item Предложен \textit{комбинированный метод} извлечения семантических
отношений основанный на алгоритме ближайшего соседа и разработанных
комбинированных метриках семантической близости. Показано что если метод
использует комбинированную метрику основанную на логистической регрессии, он
значительно превосходит по большинству характеристик  16 базовых и 7
комбинированных методов извлечения отношений.
\end{enumerate}

\underline{\textbf{На защиту выносятся}} научные положения, составляющие научную
новизну исследования. 

\underline{\textbf{Методы исследования.}} В работе использованы методы теории
графов, теории множеств, векторной алгебры, теории вероятностей и математической
статистики. Кроме этого, для разработки метода извлечения отношений были
применены модели и методы анализа данных и машинного обучения. При решении
практических задач был использованы объектно-ориентированный и функциональный
подходы к построению программных систем. 

\underline{\textbf{Практическая значимость.}} Разработанный метод может быть
применен для извлечения отношений между заданным множеством слов, к примеру
терминами некоторой предметной области. Метод избавляет от необходимости в
ручном фиксировании отношений между терминами, либо автоматизирует данный
процесс. Извлеченные отношения могут быть использованы в системах
автоматизированного наполнения словарей и онтологий, системах расширения и
рекомендации поискового запроса, системах классификации текстовых документов,
вопросно-ответных системах, и других системах АОТ.

Разработанный метод извлечения семантических отношений использовался при
разработке:
\begin{itemize}
  \item Модуля расширения поискового запроса системы извлечения биографической
информации в рамках Европейского проекта Biographe (\url{http://\ldots}).
  \item Модуля классификации имен файлов системы мониторинга P2P сетей в рамках
Европейского проекта iCOP (\url{http://scc-sentinel.lancs.ac.uk/icop/}).  
  \item Прототипа лексико-семантической поисковой системы LSSE
(\url{http://\ldots}).
\end{itemize}


\underline{\textbf{Достоверность}} изложенных в работе результатов
обеспечивается корректностью применения математических и статистических моделей
и методов, аналитическим анализом предложенного метода, а также подтверждается
результатами экспериментальных исследований. Результаты исследования 
представлены на профильных международных и всероссийских конференциях и в
научных публикациях.  

\underline{\textbf{Апробация работы.}}
Основные результаты работы докладывались~на:

\begin{itemize}
  \item на 4-ой международной конференции молодых ученых 
``Russian Young Scientists Conference in Information Retrieval (YSC)" при летней
школе RuSSIR (Россия, Воронеж, 2010)
\item на 5-ой международной научной конференции молодых ученых ``Russian Young
Scientists Conference in Information Retrieval (YSC)"  при летней школе
RuSSIR/EDBT (Россия, Санкт-Петербург, 2011);
\item на 21-ой международной научной конференции Computational Linguistics in
the Netherlands (CLIN) (Гент, Бельгия, 2011);
\item на 22-ой международной научной  конференции Computational Linguistics in
the Netherlands (CLIN) (Тильбург, Нидерланды, 2012);

\item на 8-ой международной научной конференции Empirical Methods in Natural
Language Processing (EMNLP) (Эдинбург, Великобритания, 2011);
\item на всероссийской научной конференции Анализ Социальных сетей, Изображений
и Текстов (АИСТ) (Екатеринбург, Россия, 2012)

\item на научно-технической международной молодежной конференции «Системы,
методы, техника
и технологии обработки медиаконтента» (Москва, Россия, 2012)

\item на 2-ой и 3-й научной конференции «Жизнь языка в культуре и социуме»
(Москва, Россия, 2011;2012)

\end{itemize}
Диссертационная работа была выполнена при поддержке стипендии IN.WBI фонда
Wallonie-Bruxelles International и Eвропейского научно-исследовательского
проекта iCOP. 

\underline{\textbf{Личный вклад.}} Все основные научные результаты, метод
извлечения семантических отношений из разнородных источников информации и
используемые в нем комбинированные метрики семантической близости, разработанные
на их основе алгоритмы и программные средства, экспериментальные исследования,
приведенные в
диссертации, получены автором лично.

\underline{\textbf{Публикации.}} Основные результаты по теме диссертации
изложены в 15 печатных изданиях, 1 из которых издана в журналах, рекомендованных
ВАК, 5 --- в трудах международных конференций, 7 --- в тезисах докладов, 2 -- в
других печатных изданиях.

\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения,
четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
\textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список
литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

%\newpage
\subsection*{\LargeСодержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обосновывается актуальность исследований,
проводимых в рамках данной диссертационной работы, формулируется цель, ставятся
задачи работы, сформулированы научная новизна и практическая значимость
представляемой работы.

\underline{\textbf{В первой главе}} «Постановка задачи извлечения семантических
отношений» дается описание объекта и предмета исследования, определяются
подлежащие решению задачи и критерии качества извлеченных отношений. 

Объектом исследования являются сементические отношения синонимии, гиперонимии и
ко-гиперонимии (слова имеющие общий гипероним) и ассоциации. Множество
\textbf{семантических отношений} $R$ на множестве слов $C$ -- это тернарное
отношение $R \subseteq C \times T \times C$, где $T$ -- это множество 
\textbf{типов семантических отношений} между словами $C$. Таким образом,
отношение $r \in R$ -- это кортеж $\left\langle   c_i,t,c_j \right\rangle$ из
двух слов $c_i,c_j \in C$ связанных отношением типа $t \in T$. В данной работе
мы имеет дело с отношениями синонимии, гипонимии, ко-гипонимии и ассоциации ($T=
\{ \textssf{ syn, hyp, cohyp, assoc} \}$) в силу того, что в предыдущих
исследованиях было показана их широкая применимость в системах АОТ, таких как
информационно-поисковые и вопросно-ответные системы. Наконец, приведем некоторые
примеры семантических отношений:

-- $\left\langle   \text{выхлопные газы, syn, угарный газ} \right\rangle$

-- $\left\langle   \text{дискретная математика, hypo, наука} \right\rangle$

-- $\left\langle  \text{теория графов, cohypo, теория множеств} \right\rangle$

-- $\left\langle   \text{нефтяная промышленность, assoc, энергетические
технологии} \right\rangle$
		
Свойства рассматриваемых в данной работе типов семантических отношений приведены
в Таблице~\ref{tab:rprops}. Данные свойства могут быть записаны формально
следующим образом:

-- \textbf{рефлексивность}: $\forall c \in C : \left\langle c,t,c
\right\rangle$; 

-- \textbf{симметричность}: $\forall c_i,c_j \in C :  \left\langle c_i,t,c_j
\right\rangle  \rightarrow \left\langle c_j,t,c_i \right\rangle$;
 
-- \textbf{транзитивность}: $\forall c_i,c_j,c_l \in C : \left\langle c_i,t,c_j
\right\rangle \wedge \left\langle c_j,t,c_l \right\rangle  \rightarrow 
\left\langle c_i,t,c_l \right\rangle$. 	

\begin{table}
\centering
\caption{Свойства семантических отношений являющихся объектом исследования.}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|}	
\hline
Тип сем.отношения, $T$ &	Рефлексивность &	Симметричность &
Транзитивность 	\\ \hline \hline
\textssf{синонимия ($syn$)} &	да &	да &	нет	\\ \hline
\textssf{гиперонимия ($hypo$)} &	нет &	нет &	да	\\ \hline
\textssf{ко-гиперонимия ($cohypo$)} &	да &	да &	да	\\ \hline
\textssf{ассоциации ($assoc$)} &	нет &	да &	нет	\\ \hline

\end{tabular}
\label{tab:rprops}
\end{table}

%Описанные выше три класса семантических отношений достаточно общие.
Таблица~\ref{tab:trels} уточняет смысл данных типов отношений, в соответствии с
трактовкой предложенной в международном стандарте ANSI/NISO
Z39.19-2005~\cite{ansi2005}.

%\begin{table}
%\caption{Типы семантических отношений между концептами (дескрипторами)
тезауруса согласно ANSI/NISO Z39.19-2005~\cite{ansi2005}}
%\begin{tabular}{|l|l|p{6cm}|}	

%\hline \hline Тип сем. отношения & Описание & Пример \\ \hline \hline 

%\multirow{4}{*}{ \textssf{эквивалентность	}} & синоним  & ООН /
Организация Объединенных Наций \\ 
%&  лингвистическая вариация &  каратэ / карате \\ 
%&  квази-синоним & морская вода / соленая вода \\ 
%&  составляющие слова & добыча угля / уголь / добыча \\

%\hline
%\multirow{3}{*}{\textssf{иерархические}} & класс-подкласс & птицы / попугаи \\ 
%& класс-экземпляр & море / Средиземное море \\ 
%& целое-часть  & мозг / ствол мозга \\ 
%\hline

%\multirow{11}{*}{\textssf{ассоциация}} & причина-следствие & происшествие  /
травма \\ 
%& процесс-агент & замер скорости / спидометр \\ 
%&процесс-контрагент & огонь / огнетушитель \\ 
%&действие-продукт & написание / публикация \\ 
%&действие-свойство & общение / навыки общения \\ 
%&действие-объект & обучение / студент \\ 
%&объект-свойство & сплав / коррозийная устойчивость \\ 
%&объект-источник & вода / колодец \\ 
%&материал-продукт & виноград / вино \\ 
%& область-субъект & неонатология / ребенок \\  \hline
%\end{tabular}
%\label{tab:trels}
%\end{table}

Семантические отношения фиксируются в различного типа семантических ресурсах,
таких как информационно-поисковые тезаурусы, онтологии, терминологические
классификаторы и словари синонимов. Любой \textbf{семантический ресурс} может
быть представлен в виде направленного графа $G=(C,R)$, узлами которого является
множество слов $C$ называемое \textbf{лексиконом}, а дугами которого являются
семантические отношения $R$ между словами. Основные характеристики семантических
ресурсов, важные для данного исследования: 

-- язык лексикона $C$ (английский, русский и т.п.);

-- предметная область лексикона $C$ (медицина, сельское хозяйство и т.п.); 

-- тип слов в лексиконе $C$ (словосочетания/отдельные слова, часть речи);

-- количество слов $|C|$;

-- количество отношений $|R|$;

-- плотность отношений $\rho = \frac{|R|}{|C|}$;

-- архитектура графа (бинарное дерево, дерево, сеть, и т.п.).

Семантические ресурсы, в первую очередь, включают в себя лексические базы данных
такие, как WordNet, тезаурусы такие, как Eurovoc, таксономии такие, как NACE,
онтологии такие, как Cyc, рубрикаторы такие, как MeSH. Кроме этого,
семантическими ресурсами являются ассоциативные сети, семантические сети,
фреймовые структуры, и карты понятий. 

\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/thesaurus}
		\caption{ Термин ``energy industry'' и его семантические
отношения из тезауруса Eurovoc.}
		\label{fig:thesaurus}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/wordnet}

\caption{ Термин  ``engineer'' и его отношения из лексической базы данных
WordNet. }
\label{fig:wordnet}
\end{figure}

Приведем два конкретных примера семантических ресурсов. На
Рисунке~\ref{fig:thesaurus} изображена часть информационно-поискового тезауруса
Eurovoc. Здесь лексикон $C$ состоит из множества дескрипторов тезауруса
(``energy industry'', ``coal'' и др.); отношения $R$ имеют два типа $T$ --
иерархические (направленные линии) и ассоциативные (ненаправленные пунктирные
линии). Характеристики изображенного фрагмента следующие: язык лексикона $C$ --
английский;  предметная область лексикона $C$ -- энергетика; тип слов в
лексиконе $C$ -- словосочетания и слова;  количество слов $|C|= 15$ ; количество
отношений $|R|=15$; плотность отношений $\rho = \frac{|R|}{|C|}=1$;
архитектура графа = сеть. Рисунок~\ref{fig:wordnet} иллюстрирует связи слова
``engineer'' зафиксированные в лексической базе данных WordNet. Здесь лексикон
$C$ состоит из слов содержащихся в базе, связаны отношениями $R$ трех типов $T$
-- гиперонимии (направленные линии), ассоциации (ненаправленные пунктирные
линии) и синонимии (группа слов объединенных в узле графа).  Характеристики
изображенного фрагмента следующие: язык лексикона $C$ -- английский; предметная
область лексикона $C$ -- общая; тип слов в лексиконе $C$ -- словосочетания и
слова; количество слов $|C|= 25$ ; количество отношений $|R_{hyper}|=11,
|R_{assoc}|=1,$ $|R_{syn}| = 27,$ $|R|=39$; плотность отношений $\rho =
\frac{|R|}{|C|}=\frac{39}{25}=1.56$; архитектура графа -- дерево.

Предметом исследования являются методы извлечения описанных выше семантических
отношений. Предыдущие исследования показали что основными источниками информации
для извлечения отношений являются корпуса естественно-языковых текстов, Веб
корпуc естественно-языковых текстов, электронные словарей и энциклопедии, а
также семантических сетей. Кроме этого, было показано, что извлечение отношений
возможно из структуры гиперссылок между документами, логов информационно
поисковых систем некоторых других источников. В данной работе, рассматриваются
методы извлечения из \textit{текстовых источников информации} -- основанных на
тексте в том или ином виде, а не изображениях, речи и других мультимедийных
источниках информации. Формально, \textbf{источник информации} $S$ это множество
однородных объектов $\{s_1,s_2,... \}$, каждый из которых $s_i$ будем называть
\textbf{артефактом}. 

Рисунок~\ref{fig:extraction} иллюстрирует процесс извлечения семантических
отношений. На вход \textbf{методу извлечения отношений} поступает лексикон $C$ и
один или несколько источников информации $\{S_1,S_2,\ldots S_n\}$. Метод
производит анализ источников информации и возвращает множество найденных
семантических отношений $R \subseteq C \times T \times C$. При этом, каждому
найденному отношению $r \in R$ присваивается уровень достоверности $P(r) \in
[0;1]$.  


Целью извлечения является автоматическое построение семантического ресурса
$\hat{G}$, который бы соответствовал \textit{общему представлению} субъектов о
семантических отношениях. Для оценки качества извлечения предполагается что
данное общее представление зафиксированно в эталонном семантическом ресурсе $G$.
К примеру, большинство людей считатает слово ``машина'' и ``автомобиль''
синонимами, что зафиксировано в словарях. В данной работе мы опираемся на два
англоязычных эталонных семантических ресурса: BLESS (Baroni and Lenci, 2011)
содержащий 26554 отношений гипонимии, ко-гипонимии и ассоциации, а также SN
(Panchenko, 2012) содержащий 14682  отношений синонимии. 

Таким образом, цель метода извлечения отношений сводится к извлечению графа
$\hat{G}$ наиболее подобного на $G$. Если задана функция подобия двух графов
$gsim(G_i,G_j) \in [0;1]$, тогда среди множества извлеченных семантических
ресурсов $\hat{G}_1,\ldots,\hat{G}_N $ наилучшим является такой $G^*$, который
максимально подобен эталонному семантическому ресурсу $G$:
$$
G^* = \operatorname*{arg\,max}_{i=\overline{1,N}} gsim(\hat{G}_i,G) .
$$
Таким образом, критерий качества извлечения -- степень подобия построенному
вручную семантическому ресурсу. Пусть $R$ -- все семантические отношения из
эталонного ресурса $G=(C,R_{all})$, не являющиеся случайными ($\langle animal,
random, bishop \rangle$ и т.п.). Пусть $\hat{R}(k)$ -- множество извлеченных
отношений таких что для каждого слова $c \in C$ извлечено только $k$ наиболее
вероятных отношений. Мы используем следующие критерии качества:
 
\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/extraction}

\caption{ Извлечение семантических отношений и использование полученного
ресурса. }
\label{fig:extraction}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Точность: $P(k)=$$\frac{|R \cap \hat{R}(k)|}{|\hat{R}(k)|},$
	\item Полнота: $R(k)=$$\frac{|R \cap \hat{R}(k)|}{|R|},$
	\item F1-мера: $F(k)= 2 \cdot \frac{P(k) \cdot R(k)}{P(k) + R(k)},$
	\item MAP: $M(k) = \frac{1}{k}\sum^{k}_{i=1}P(i).$
	\end{itemize}	
В данном исследовании мы используем шесть критериев $P(10)$, $P(20)$, $M(20)$,
$P(50)$, $R(50)$, $M(50)$. Первые три критерия указывают на методы извлекающие
мало отношений с высокой точностью), в то время как последние три указывают на  
методы с большим покрытием (извлекающие много отношений с приемлимой точностью).
Кроме критериев качества основанных на сравнении с эталонными семантическими
ресурсами, описанными выше мы оцениваем качество извлечения на основе трех
приложений АОТ использующих полученный автоматически семантический ресурс. Мы
описываем эти приложения и критерии их оценки в пятой главе диссертации. 

Таким образом, необходимо разработать метод извлечения семантических отношений
(синонимов, гипонимов, ко-гипонимов и ассоциаций) из текстовых источников
информации, таких как корпуса естественно-языковых текстов, электронные словари
и энциклопедии и семантические сети. 


\underline{\textbf{Во второй главе}} «Обзор методов извлечения семантических
отношений» проведено исследование современного положения дел в областях
\textit{вычислительной лексической семантики} и \textit{извлечения информации}
из текстовых источников. 

Распространенный подход к извлечению отношений основан на лексико-синтаксических
шаблонах, создаваемых вручную. Недостатками данного подхода является сложность
написания правил извлечения и применимость правил только для одного языка.
Подходы, основанные на дистрибутивном анализе, не требуют ручной работы, но
показывают невысокие результаты в задаче извлечения отношений. Недавно были
предложены  метрики семантической близости между словами на основе Википедии
(www.wikipedia.org). Были представлены альтернативные метрики семантической
близости между словами на основе текстов Википедии. Накаяма и др. предложили еще
один метод, основанный на Википедии, который значительно отличается от нашего –
авторы используют структуру гиперссылок между статей Википедии для извлечения
отношений между словами. Наконец, Мильн и др.  предложили способы извлечения
синонимов, гиперонимов и ассоциативных отношений из решетки категорий и других
структурных и навигационных элементов Википедии.

В предыдущих исследованиях мало внимания было уделено комбинированию метрик,
основанных на разнородных источниках текстовой информации для извлечения
семантических отношений. В настоящий момент не существует систем извлечения
семантических отношений использующих одновременно корпус текстов, Веб корпус
текстов, определения словарей и энциклопедий и семантические сети. С другой
стороны, некоторыми авторами была показана взаимодополняемость существующих
методов извлечения. В силу этого, представляется перспективным разработка метода
извлечения отношений из разнородных текстовых источников информации. 

\underline{\textbf{В третьей главе}}  «Разработка метода извлечения
семантических отношений» предложено 8 комбинированных метрик семантической
близости и метод извлечения отношений на их основе. Предложенные метрики
используют одновременно информацию о семантической близости вычисленную 16
базовыми метриками из корпуса текстов, Веб корпуса, словарных и
энциклопедических определениях и семантической сети . 

Суть предложенного метода состоит в следующем (смотри
Рисунок~\ref{fig:extraction}). Сначала каждый базовый  извлечения $k$
представляется как метрика подобия $sim_k:C \times C \rightarrow [0;1]$ со
следующими свойствами:
\begin{itemize}
  \item $sim_k(c_i,c_j)$ -- семантическое подобие слов $c_i$ и $c_j$. 
  \item $sim_k(x,y) = 1 \text{ тогда и только тогда, когда } x=y=c_i$
  \item $sim_k(c_i,c_j) = sim_k(c_j,c_i)$
  \item $sim_k(c_i,c_j) \leq sim_k(c_i,c_k) + sim_k(c_k,c_j)$
\end{itemize}
Предложенный подход комбинирует $N$ базовых метрик   $\{sim_1,\ldots,sim_N\}$ в
комбинированную метрику $sim_{cmb}$ с помощью метода комбинирования
$combination\_method(sim_1, sim_2,\ldots,sim_N) \rightarrow [0;1]$. Далее
отношения вычисляются на основе $sim_{cmb}$. Здесь $norm$ -- нормализация
значения метрики $\hat{\mathbf{S}} =
\frac{\mathbf{S}-min(\mathbf{S})}{max(\mathbf{S})}$; $knn$ -- алгоритм $k$
ближайших соседей:  
$$\hat{R}=\bigcup_{i=1}^{|C|}\left\{\left\langle c_i, c_j \right\rangle :  (c_j
\in \text{ первые }k \text{ отношений слова } c_i) \wedge (s_{ij} > 0)
\right\}.$$  

В комбинированном методе используются 16 \textbf{базовые метрики}: 5 основанные
на корпусе текстов; 3 основанные на Веб-корпусе текстов; 6 основанные на
семантической сети; 3 основанные на определениях из словарей и энциклопедий.
Опишем кратко базовые метрики.

\begin{figure}
	\centering

\begin{algorithm}[H]
\SetLine
\KwIn{ Слова $C$,  Количество ближайших соседей $k$ }
\KwOut{ Семантические отношения $\hat{R} \subseteq C \times C  $ }

\For{i=1,N}{
$\mathbf{S}_i \leftarrow sim_i(C)$ \;
$\hat{\mathbf{S}}_{i} \leftarrow norm(\mathbf{S}_i)$ \;
}

$\mathbf{S}_{cmb} \leftarrow
combination\_method(\hat{\mathbf{S}}_1,\ldots,\hat{\mathbf{S}}_N)$ \;

$\hat{\mathbf{S}}_{cmb} \leftarrow norm(\mathbf{S}_{cmb})$ \;
$\hat{R} \leftarrow knn(\hat{\mathbf{S}}_{cmb},k)$ \;
\Return{ $\hat{R}$ } \;
\label{alg:unsup}
\end{algorithm}

\caption{Метод извлечения отношений на основе мер подобия. }
\label{fig:extraction}
\end{figure}

Метрики основанные на \textit{семантической сети} используют WordNet 3.0 и
корпус текстов SemCor. Данные метрики вычисляют семантическую близость на
основании следующих переменных: $len(c_i,c_j)$ -- длина \textit{кратчайшего
пути} между $c_i$ и $c_j$; $len(c_i, lcs(c_i,c_j))$ -- длина кратчайшего пути от
$c_i$ до \textit{ближайшего общего предка  (БОП)} слов $c_i$ и $c_j$;
$len(c_{root}, lcs(c_i,c_j))$ -- длина кратчайшего пути от \textit{корня}
$c_{root}$ до БОП слов $c_i$ и $c_j$ (глубина БОП); $P(c)$ -- 
\textit{вероятность слова} $c$, оцененная из корпуса; $P(lcs(c_i, c_j))$ --
\textit{вероятность БОП} слов $c_i$ и $c_j$. В комбинированном методе были
использованы следующие метрики основанные на семантической сети: Инвертированная
длина пути (Jurafsky and Martin, 2009), Leacock-Chodorow (1998), Wu-Palmer
(1994), 
 Resnik (1995), Jiang-Conrath (1997), Lin (1998).
 
Метрики основанные на \textit{Веб корпусе текстов} используют количество
документов возвращенных ИПС (\textsc{Google, Yahoo, Yahoo на BOSS, Bing}).
Данные метрики вычисляют семантическую близость на основании следующих
переменных: $h_i$ -- \textit{количество документов} возвращенных по запросу
слово $"c_i"$;$h_{ij}$ -- \textit{количество документов} возвращенных по запросу
$"c_i \text{ AND } c_j"$.
В комбинированном методе были использованы следующие метрики основанные на Веб
корпусе: Normalized Google Distance NGD (Cilibrasi and Vitanyi, 2007); Pointwise
Mutual Information PMI-IR (Turney, 2001).

Метрики основанные на \textit{корпусе текстов} используют тексты WaCkypedia
(800M слов) и ukWaC (2000M слов). Данные метрики вычисляют семантическую
близость на основании следующих переменных: $\textbf{f}_i$-- вектор признаков
представляющий слово $c_i$, основанный на контекстном окне; $ \mathbf{f}^s_i$ --
вектор признаков представляющий слово $c_i$, основанный на синтаксическом
контекстном окне. В комбинированном методе были использованы следующие метрики
основанные на корпусе текстов: Дистрибутивный анализ BDA (Sahlgren, 2006);
Синтаксический дистрибутивный анализ SDA (Curran, 2003). Кроме этого
используются следующие метрики: Латентно-семантический анализ (LSA) на корпусе
TASA (Landauer and Dumais, 1997), NGD и PMI-IR на корпусе Factiva (Veksler et
al., 2008). Наконец, мы используем еще и одну метрику основанную на 
лексико-синтаксических шаблонах. Она основана на корпусе WaCkypedia и 10
паттернах извлечения гиперонимов, ко-гиперонимов и синонимов, таких как
\texttt{such diverse \{[occupations]\} as
  \{[doctors]\}, \{[engineers]\} and \{[scientists]\}}. Сематническая близость
между словами $c_i$ и $c_j$ в данной метрике пропорциональна количеству
извлечений  $n_{ij}$ с помощью паттернов.
   $$
   sim(c_i,c_j) = \frac{n_{ij}}{max_{ij}(n_{ij})}.
   $$
Рисунок~\ref{fig:prcomb} иллюстрирует конечный автомат, который реализует один
из 10 шаблонов извлечения использованных в последней метрике использующей корпус
текстов. 

 
 \begin{figure}
                \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/hypernym_1}
        \caption{Конечный автомат в формате \textsc{Unitex} для извлечения
гиперонимов
        (под-автоматы обозначены серым цветом; <E> обозначает пустой символ;
<DET> обозначает предлоги; полужирные символы -- аннотирующие тэги)}
        \label{fig:prcomb}
\end{figure}

Метрики основанные на определениях используют данные из WordNet, Wikipedia, и
Wiktionary. Данные метрики вычисляют семантическую близость на основании
следующих переменных: $gloss(c)$ -- \textit{определение} слова;
$sim(gloss(c_i),gloss(c_j))$ -- \textit{подобие слов} на основании их
определений; $\mathbf{f}_i$ -- \textit{вектор признаков} слова $c_i$,
вычисленный на корпусе из всех определений методов контекстного окна;
$\mathbf{f}_i$ \textit{вектор признаков}, представляющий собой определение слова
$c_i$; $exist(c_i, c_j)$ связь между $c_i$ и $c_j$ в словаре. В комбинированном
методе были использованы следующие метрики основанные на определениях слов:
WktWiki -- новая метрика основанная на определениях Wiktionary и Wikipedia; 
ExtendedLesk на WordNet (Banerjee and Pedersen, 2003); GlossVectors на WordNet
(Patwardhan and Pedersen, 2006). Метрика WktWiki это новая  

\begin{figure}
	\centering
	
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/single-and-hybrid-2}
	\caption{ Метод извлечения семантических отношений на основе (a) базовой
и (b) комбинированной метрик семантической близости. }
	\label{fig:single-and-hybrid}
\end{figure}

\textbf{Комбинированная метрика} интегрирует результаты базовых метрик с помощью
метода комбинирования (смотри Рисунок~\ref{fig:single-and-hybrid}). Цель метода
комбинирования в том чтобы произвести метрику которая обладает лучшими
характеристиками чем поданные на вход базовые метрики. \textbf{Метод
комбинирования} принимает на вход множество матриц подобия
$\{\mathbf{S}_1,\ldots,\mathbf{S}_K\}$ сгенерированных $K$ базовыми метриками и
возвращает комбинированную матрицу подобия $\mathbf{S}_{cmb}$. Мы обозначаем как
$s_{ij}^k$ \textbf{попарное подобие} слов $c_i$ и $c_j$ вычисленное $k$-ой
метрикой. Мы используем следующие 8 методов комбинирования:

\textbf{Mean}. Среднее значение подобия базовых метрик (линейная комбинация с
равными весами): 
$$\mathbf{S}_{cmb} = \frac{1}{K} \sum_{k=1}^K \mathbf{S}_k \Leftrightarrow 
s_{ij}^{cmb}= \frac{1}{K}\sum_{k=1,K} s_{ij}^k.$$

\textbf{Mean-Nnz}.  Среднее между ненулевыми значениями подобия базовых метрик:
$$s_{ij}^{cmb}= \frac{1}{|k:s_{ij}^k
>0,k=1,K|}\sum_{k=1,K} s_{ij}^k.$$

\textbf{Mean-Zscore}. Среднее  между стандартизированными значениями подобия
метрик:
$$\mathbf{S}_{cmb} = \frac{1}{K} \sum_{k=1}^K \frac{\mathbf{S}_k -
\mu_k}{\sigma_k},$$ где $\mu_k$ и $\sigma_k$ -- среднее и стандартное отклонение
значений подобия $k$-ой метрики ($\mathbf{S}_k$).

\textbf{Median}. Медиана значений подобия метрик:
$$s_{ij}^{cmb}= median(s_{ij}^1,\ldots,s_{ij}^K). $$

\textbf{Max}. Максимальное значение из значений подобия метрик:
$$s_{ij}^{cmb}= max(s_{ij}^1,\ldots,s_{ij}^K).$$

\textbf{RankFusion}. Среднее значение ранга пары слов:
 $$s_{ij}^{cmb}= \frac{1}{K}\sum_{k=1,K}
r_{ij}^k,$$
где $r^k_{ij}$ -- ранг, соответствующий значению подобия $s^k_{ij}$.

\textbf{RelationFusion}. Идея данного метода в том чтобы объединить лучшие
отношения найденные каждым методом. При этом отношения извлеченные сразу
несколькими методами считаются лучше чем отношения извлеченные только одним
методом. Псевдокод данного метода представлен на
Рисунке~\ref{fig:relationfusion}. Сначала производится извлечение отношений с
помощью базовых метрик с помощью функции  
 $knn$. Мы использовали ``внутренний'' порог $k$ в $20\%$. Затем, множество
извлеченных отношений $R_k$ полученной $k$-ой метрикой кодируется в виде матрицы
смежности $\mathbf{R}_k$. 
Элемент данной матрицы указывает на связанность слов $c_i$ и $c_j$ :
$$
r_{ij}^k = \left\{ 
  \begin{array}{l l}
    1 & \quad \text{если семантическое отношение } \langle c_i, c_j \rangle \in
R_k \\
    0 & \quad \text{иначе}\\
  \end{array} \right
  .
$$
Комбинированная матрица подобия вычисляется как среднее значение матриц подобия:
$\mathbf{S}_{cmb} = \frac{1}{K} \sum_{i=1}^K \mathbf{R}_i.$ Таким образом, если
комбинируются две метрики и первая извлекла отношение между $c_i$ и $c_j$, в то
время как вторая не извлекла, тогда парное подобие слов $s_{ij}$ будет равно
$0.5$.

\begin{figure}
	\centering	
\begin{algorithm}[H]
\SetLine
\KwIn{Матрицы подобия сгенерированные $N$ базовыми метриками
$\{\mathbf{S}_1,\ldots,\mathbf{S}_N\}$, количество ближайших соседей $k$}
\KwOut{ Комбинированная матрица подобия, $\mathbf{S}_{cmb}$  }

\For{i=1,N}{$R_i \leftarrow knn(\mathbf{S}_i, k)$ \;
 $\mathbf{R}_i \leftarrow relation\_matrix(R_i)$}
$\mathbf{S}_{cmb} \leftarrow \frac{1}{N} \sum_{i=1}^N \mathbf{R}_i$ \;
\Return $\mathbf{S}_{cmb}$ \;
\label{rfusion}
\end{algorithm}

\caption{ Метод комбинирования базовых метрик RelationFusion. }
	\label{fig:relationfusion}
\end{figure}

\textbf{Logit}. Данный метод комбинирования основан на обучении с учителем и
использует Логистическую регрессию (Agresti, 2002). Мы обучаем бинарный
классификатор на множестве пар семантически связных и несвязных слов BLESS и SN.
Положительные примеры это пары связанные семантическим отношением синонимии,
гиперонимии, ко-гиперонимии либо ассоциации. Отрицательные обучающие примеры это
пары семантически несвязных слов. Отношение $\langle c_i, t, c_j \rangle$
представлено в виде $K$-мерного вектора из 
значений попарного подобия $(s_{ij}^1,\ldots,s_{ij}^K)$, элементом которого
$s_{ij}^k$ является попарное подобие между словами $c_i$ и $c_j$ вычисленное с
помощью $k$-ой метрики. Целевая переменная для данного классификатора $r_{ij}$
(категория):
$$
r_{ij} = \left\{ 
  \begin{array}{l l}
    0 & \quad  \text{ тип отношения } t = random
    \\
    1 & \quad  \text{ иначе }\\
  \end{array} \right 
$$
Результат обучения модели это $K+1$ коэффициентов регрессии $(w_0, w_1,\ldots,
w_K)$. Применение модели для комбинирования метрик производится следующим
образом: 
$$\mathbf{S}_{cmb} = \frac{1}{1 + e^{-z}}, z = w_0 + \sum_{k=1}^K w_k
\mathbf{S}_k .$$ 

Каждый из 8 представленных выше методов комбинирования можно использовать для
того чтобы комбинировать от 2 до 16 базовых метрик. Таким образом, существует
$\sum_{m=2}^{34}C_{34}^m=\sum_{m=2}^{34}\frac{34!}{m!(34-m)!}=1.718 \cdot
10^{10}$ комбинаций из базовых методов. Мы применяем три подхода для того чтобы
найти эффективную комбинацию в этом пространстве поиска: 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Экспертный выбор} основан на аналитических и эмпирических
знаниях о характеристиках метрик. Согласно этому методу были выбраны три группы
методов (нумерование метрик приведено на Рисунке~\ref{fig:results}):
$E5=\{3,9,10,13,14\}$, $E9=\{1,3,9-11,13-16\}$, $E15=\{1,2,3,4,5,6,8-16\}$. 

\item \textbf{Аддитивный жадный алгоритм} работает следующим образом. На вход
ему поступают все метрики, способ их комбинирования, такой как \textit{Mean} и
критерий, такой как $P(50)$. Он начитает работу с пустого множества метрик,
добавляя на каждой итерации по одной метрике до тех пор пока добавление не
приносин никакого улучшения в критерии. Согласно данному методу, были выбраны
четыре группы метрик:
 $S7=\{9-11,13-16\}$, $S8a=\{9-16\}$, $S8b=\{1,9-11,13-16\}$,
$S10=\{1,6,9-16\}$.

\item Последний метод основан \textbf{анализе логистической регрессии} обученной
на 16 метриках в качестве признаков. Метрики с позитивными весами регрессионных
коэффициентов выбираются для использования. Согласно данному методы была выбрана
группа из 12 метрик: $R12=\{3,5,6,8-16\}$.
  
Мы экспериментируем с 8 методами комбинации и 8 наборами метрик описанными
выше. 

\underline{\textbf{Четвертая глава}} «Экспериментальное исследование свойств
разработанных методов» 
приведены результаты экспериментов, в которых были исследованы характеристики
базовых и комбинированных метрик и методов извлечения отношений на их основе.
Характеристики производительности изучаемые в данной главе основаны на сравнении
с эталонными семантическими ресурсами.    
 
Figure~\ref{fig:results} and~\ref{fig:prplots} present evaluation of the single
and hybrid
measures on the five ground truth datasets listed above.
The first three columns of the table contain correlations with human judgements,
while the other columns present performance on the relation extraction task.


The
first part of the table reports scores of the 16 single measures. We obtained
the following results on the human judgement datasets: measure based on
syntactic distributional analysis C-SynDA performed best on the MC dataset
achieving a correlation of 0.790; WordNet measure WN-LeacockChodorow
achieved the top score of 0.789 on the RG dataset; the corpus based measure
C-NGD-Factiva was best on the WordSim353 dataset achieving a correlation of
0.600.
On the BLESS dataset, syntactic distributional analysis C-SynDA
performed best for high precision among single measures achieving MAP(20) of
0.984,
while bag-of-words distributional measure C-BowDA was the best for high
recall with R(50) of 0.772. On the SN dataset, the WordNet-based measure
N-WuPalmer performed best both for high precision and recall achieving
MAP(20) of 0.981 and R(50) of 0.763.

The second part of the Figure~\ref{fig:results} presents performance of the
hybrid measures. We
tested each of 8 combination methods presented in
above with each of 8 sets of measures. We report the best metrics among all 
64 hybrid measures. For instance, H-Mean-S8a notation means that the
\textit{Mean} provides the best results with the set of measures \textit{S8a}.
Measures based on the mean of non-zero similarities H-MeanNnz-S8a and
H-MeanNnz-E5 performed best on MC and WordSim353 datasets respectively. They
achieved correlations of 0.878 and 0.740 respectively, which is higher than
scores of any
other measure. In the same time, measure H-MeanZscore-S8b provided the best
scores on the RG dataset among all single and hybrid measures achieving
Spearman's
correlation of 0.890. Supervised measure H-Logit-E15  based on Logistic
Regression provided the very best result on both semantic relations datasets
BLESS and SN. Furthermore, it outperformed all single and hybrid measures on
that task both in terms of precision and recall, achieving MAP(20) of 0.995 and
R(50) of 0.818 on BLESS and MAP(20) of 0.993 and R(50) of 0.819 on SN.
H-Logit-E15 makes use of 15 similarity measures and disregards only the worst
single measure W-NGD-Bing.

From the other hand, as we can see from the Figure 1(b), combining similarity
scores with \textit{Max} function appears to be the worst solution. In all
cases this technique gives clearly lower results than others. Combination
methods based on average and median, including rank and relation fusion,
pefrorm much better. These methods provide quite similar results.
In the high precision range, they do nearly as good as supervised combination.
Relation fusion approach even manage to slightly
outperform Logistic Regression on the first 10-15 $k$-NN (see Figure
1(b)).
However, all unsupervised combination methods are significantly worse when
higher recall is needed. 


	\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/pr-plots-2}
			\caption{Графики Точность-Полнота (слева) 4х лучших
метрик основанных на корпусе, семантических сетях, определениях и метрика,
основанная на среднем значении 14 метрик; (слева) метрики основанных на
определениях Викисловаря и Википедии. }
\end{figure}
	

	\begin{figure}
	\centering
		
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/table-hybrid}
		\caption{
		\footnotesize
		Результаты исследования производительности 16 базовых и 8
комбинированных метрик. MC, RG, WordSim353 -- корреляция с суждениями человека.
BLESS, SN -- точность извлечения семантических отношений. Наилучшие значения в
группе (отдельные/комбинированные) обозначены полужирным шрифтом; наилучшие
значения  обозначены серым цветом. Статистически незначимые корреляции (p >
0.05) обозначены курсивом, иначе $p \leq 0.05$.}
\label{fig:results}
\end{figure}

	\begin{figure}
	\centering
		\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/pr}
		\caption{График Точность-Полнота на множестве отношений BLESS
для (a) 16
                отдельных метрик и лучшей комбирированной метрике H-Logit-E15;
(b) 8 комбинированных метрик.
}
\label{fig:prplots}	
\end{figure}
 
Combined measures achieve higher precision and recall with
respect to the single measures. First, this is due to reusing of common
lexico-semantic information (such as that ``car'' is synonym of ``vechicle'') 
via knowledge- and definition-based measures. Measures based on WordNet and
dictionary definitions achieve high precision as they rely on fine-grained
manually constructed resources. However, due to limited coverage of these
resources they only can determine relations between a
limited number of terms. From the other hand, measures based on web and corpora
are nearly unlimited in their coverage, but provide less precise results.
Combination of the measures let us keep high precision for frequent terms (e.g.
``car'') present in WordNet and dictionaries  and at the
same time let calculate relations between rare terms 
unlisted in the handcrafted resources (e.g. ``Jaguar XJ'') with web and corpus
measures.  

Second, combinations work well because, as it was found in previous research,
different
measures provide complementary types of semantic relations. For instance,
 WordNet-based measures score higher hyponyms when associative relations;
distributional
analysis score high co-hyponyms and synonyms, etc. In that respect, a
combination helps to recall more different relations. For example,
a WordNet-based measure may return hyponym $\langle \text{salmon,
seafood} \rangle$, while a corpus-based measure would extract a
co-hyponym $\langle \text{salmon, mackerel} \rangle$.

Finally, the supervised method works better than unsupervised ones because of
two reasons. First, the measures generate scores which have quite
different distributions on the range $[0;1]$. Averaging of such scores
may be suboptimal. Logistic Regression overcomes this issue by asigning 
appropriate weights to the measures in the linear combination $z$. Second,
different measures have different quality. Training procedure let the model
assign higher weights to the measures which provide better results, while the
methods based on averaging weight equally all the metrics.

Таким образом, в соответствии с нашими результатами, мы заключаем что
комбинированный метод 
H-Logit-E15, основанный на 15 базовых метриках интегрированных с помощью
логистической регрессии показывает наилучшие результаты среди всех базовых и
комбинированных методод, рассмотренных в данном исследовании. 


В \underline{\textbf{пятой главе}} «Приложения метода извлечения отношений»
приведено описание трех применений разработанного метода извлечения в системах
автоматической обработки текста: использование извлеченных отношений в модуле
расширения
информационно-поискового запроса; использование извлеченных отношений в модуле
классификации
имен файлов; использование извлеченных отношений при построении
лексико-семантической поисковой системы.

В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые
заключаются в следующем:
\begin{enumerate}
\item Достигнута основная цель работы -- разработан метод извлечения
семантических отношений, превосходящий по точности и полноте извлечения
существующие подходы, результаты работы которого применимы в системах
автоматической обработки текста.  
 
\item Впервые произведен сравнительный анализ 16 базовых методов извлечения
семантических отношений и их вариаций, использующих 4 источника информации –
корпуса естественно-языковых текстов, Веб корпус
естественно-языковых текстов, определения словарей и энциклопедий и
семантические сети. Показано что различные методы предоставляют
взаимодополняющие результаты.

\item Предложены 8 комбинированных метрик семантической близости, основанные на
16 базовых методах извлечения отношений. При этом впервые были предложены
комбинированные метрики семантической близости,
основанные на логистической регрессии, машине опорных векторов и факторизации
разряженного тензора. Показано что комбинированные метрики превосходят базовые
метрики на всех проверочных наборах данных, достигая корреляции с суждениями
человека до 0.890. 

\item Предложен комбинированный метод извлечения семантических отношений
основанный на алгоритме ближайшего соседа и комбинированных метриках
семантической близости. Показано что если 
метод использует комбинированную метрику основанную на логистической регрессии,
он значительно превосходит по большинству характеристик 16 базовых и 7
комбинированных методов извлечения отношений и достигает точности извлечения до
0.995 и полноты до 0.818.
\end{enumerate}

В \underline{\textbf{приложении}} приведен список основных существующих
семантических ресурсов и их характеристик. 

\newpage
\subsection*{\Large Публикации автора по теме диссертации}


\begin{enumerate}
  
\item \emph{Panchenko A., Beaufort R., Fairon C.} Detection of Child Sexual
Abuse Media on P2P Networks: Normalization and Classification of Associated
Filenames. // Труды конференции Language Resources for Public
Security Applications, International Conference on Language Resources
and Evaluation (LREC) --- Стамбул (Турция), 2012

\item \emph{Панченко A., Филиппович Ю.Н., Адейкин С., Романов П., Романов A.} Извлечение
семантических отношений из статей Википедии. // Отправлено в журнал Бизнес Информатика ---
 ГУ ВШЭ --- Москва, 2012 --- С.~ххх--ххх (из списка ВАК).

\item \emph{Panchenko A., Adeykin S., Romanov P., Romanov A.} Extraction of Semantic
Relations between Concepts with KNN Algorithms on Wikipedia. // Труды конференции 
Concept Discovery in Unstuctered Data Workshop (CDUD), International Conference On
Formal Concept Analysis --- Левен (Бельгия), 2012

\item \emph{Panchenko A. Morozova O.} A Study of Hybrid Similarity Measures for
Semantic Relation Extraction. // Труды конференции Innovative Hybrid Approaches
to the Processing of Textual Data Workshop, Conference of the European Chapter
of the Association for computational Linguistics --- Авиньон (Франция), 2012
--- С.~10--18. 
   
\item \emph{Panchenko A.} A Study of Heterogeneous Similarity Measures for
Semantic Relation Extraction. // Труды конференции  14e Rencontres des Étudiants
Chercheurs en Informatique pour le Traitement Automatique des Langues (RECITAL)
--- Гренобль (Франция), 2012 --- С.~ххх--ххх.

\item \emph{Панченко A., Адейкин С., Романов П., Романов A.} Извлечение
семантических отношений из статей Википедии с помощью алгоритмов ближайших
соседей. // Труды конференции Анализ Социальных сетей, Изображений и Текстов
(АИСТ) --- Екатеринбург, 2012 --- С.~ххх--ххх.

\item \emph{Panchenko A.} Towards an Efficient Combination of Similarity
Measures for Semantic Relation Extraction // Тезисы докладов Computational
Linguistics in the Netherlands CLIN 22 -- Тильбург (Нидерланды): Tilburg
University, 2012 -- C.6.

\item \emph{Panchenko A.} Comparison of the Knowledge-, Corpus-, and Web-based
Similarity Measures for Semantic Relations Extraction. // Труды конференции
GEometrical Models of Natural Language Semantics (GEMS), EMNLP -- Эдинбург
(Великобритания), 2011 -- С.~11--21.

\item \emph{Panchenko A.} Comparison of the Knowledge-, Corpus-, and Web-based
Similarity Measures for Semantic Relations Extraction. // Тезисы докладов
Russian Young Scientists Conference in Information Retrieval (YSC), RuSSIR ---
Санкт-Петербург, 2011.

\item \emph{Панченко A.} Метод автоматического построения семантических
отношений между концептами информационно-поискового тезауруса. // Вестник ВГУ,
Серия: Системный анализ и информационные технологии, 2010 --- Том~2. ---
C.~160–168 (из списка ВАК).

\item \emph{Panchenko A.} Can We Automatically Reproduce Semantic Relations of
an Information Retrieval Thesaurus? // Труды конференции Russian Young
Scientists Conference in Information Retrieval (YSC), RuSSIR --- Воронеж, 2010.
-- C.~36--51.

\item \emph{Panchenko A.} Computing Semantic Relations from Heterogeneous
Evidence. // Тезисы докладов Computational Linguistics in the Netherlands CLIN
21 -- Гент (Бельгия): University College Ghent, 2011 -- C.~39.

%\item \emph{Фамилия~И.О., ...} Название статьи. // Название журнала, Год. ---
%Том~ХХ. --- С.~ххх--ххх.
% // Тезисы докладов Название конференции --- Город-организатор:
%Институт-организатор, год конфы. --- С.~хх.

\item \emph{Панченко А.} Towards an Efficient Combination of Similarity Measures
 for Semantic Relations Extraction. // Тезисы докладов Научно-техническая
международная молодежная конференция «Системы, методы, техника и технологии
обработки медиаконтента» --- МГУП, 2011. --- С.~xx. 

\item \emph{Панченко А.} Технология построения информационно-поискового
тезауруса. // Интеллектуальные технологии и системы. Сборник учебно-методических
работ и статей аспирантов и студентов, Издательство ``Эликс+'', 2009. ---
Том.~10. --- C.124--140.

\item \emph{Филиппович Ю.Н., Панченко A., Адейкин С., Романов П., Романов A.}
Метод и система извлечения семантических отношений из статей Википедии на основе
компонентного анализа // Тезисы докладов Жизнь языка в культуре и социуме-3 ---
Москва: Институт языкознания РАН, 2012 -- C.~xx--xx.

\item \emph{Панченко А.} Построение тезауруса из корпуса текстов предметной
области. // Тезисы докладов Жизнь языка в культуре и социуме-2 --- Москва:
Институт языкознания РАН, 2009. --- C.~xx.

\item \emph{Панченко А.} Методы автоматического извлечения семантических
отношений. // Тезисы докладов Электронные средства информации в современном
обществе --- Москва: МГУП, 2010. --- C.~xx.

\item \emph{Панченко А.} Инструментальное средство для анализа ассоциативных
сетей. // Интеллектуальные технологии и системы. Сборник учебно-методических
работ и статей аспирантов и студентов, 2007 --- Том.9. --- С.169--202. 
 
\end{enumerate}
